% !TeX spellcheck = fr_FR
\chapter{Séries de Laurent, pôles et résidus}


\section{Polynôme et série de Taylor d'une fonction holomorphe}

\subsection{Définitions et résultats}

\begin{hypothesis}
    Soit un ouvert $D \subset \Cx$ et $f: \begin{array}{ccc}
    D & \longrightarrow & \Cx\\
    z & \longmapsto & f(z)
    \end{array}$ une fonction holomorphe dans $D$ et $z_0 \in D$.
\end{hypothesis}

\begin{definition}
    Pour $N \in \N$, le \textbf{polynôme de Taylor} de $f$ de degré $N$ en $z_0$ est:
    
    \[
    T_N f(z) = \sum_{n = 0}^N \frac{f^{(n)}(z_0)}{n!}(z - z_0)^n
    \]
\end{definition}

\begin{result}[séries de Taylor]
    Soit $R > 0$ et $D_R(z_0) = \{z \in \Cx : \module{z - z_0} < R \}$ le plus grand disque de rayon $R$ centré en $z_0$ contenu dans $D$.
    
    Convention: si $D = \Cx \implies R = +\infty$ et $D_R(z_0) = \Cx$
    
    Alors:
    
    \begin{enumerate}[label=\arabic{enumi})]
        \item 
        \[
        T f(z) = \lim_{N \rightarrow +\infty} T_N f(z) = \sum_{n = 0}^{+\infty} \frac{f^{(n)}(z_0)}{n!}(z - z_0)^n
        \]
        
        existe et est finie $\forall z \in D_R(z_0)$. L'expression $T f(z)$ s'appelle \textbf{la série de Taylor} de $f$ en $z_0$.
        
        \item 
        De plus, on a $f(z) = T f(z) \quad \forall z \in D_R(z_0)$
        
        $R$ est appelé \textbf{le rayon de convergence} de la série de Taylor.
        
        \item 
        Les coefficients de la série de Taylor sont reliés à la formule de Cauchy par le corollaire du §3.4.
        On a:
        
        \[ \frac{f^{(n)}(z_0)}{n!} = \frac{1}{2\pi i} \int_\gamma \frac{f(\xi)}{(\xi - z)^{n+1}} \dxi \]
        
        où $\gamma \subset D_R(z_0)$ est une courbe simple fermée régulière orientée positivement telle que $z_0 \in \inte \gamma$.
    \end{enumerate}
\end{result}

\subsection{Exemples}

\begin{example}[1]
    \[f(z) = e^z\]
    
    est holomorphe dans $\Cx$.
    On a $f^{(n)}(z) = e^z$ et $f^{(n)}(0) = 1 \quad \forall n \in N$.
    
    Donc:
    
    \[ e^z = \sum_{n=0}^{+\infty} \frac{z^n}{n!} \quad \forall z \in \Cx \]
\end{example}

\begin{example}[2]
    \[f(z) = \frac{1}{1-z}\]
    
     est holomorphe dans $D = \Cx \setminus \{1\}$.
    
    Le plus grand disque centré en $z_0 = 0$ contenu dans $D$ est $D_1(0) = \{ z \in \Cx : \module{z} < 1 \}$.
    
    On a $f^{(n)}(z) = \frac{n!}{(1-z)^{n+1}}$ et $f^{(n)}(0) = n! \ \forall n \in \N$.
    
    Donc:
    
    \[
    \frac{1}{1-z} = \sum_{n=0}^{+\infty} z^n \quad \forall z \in \Cx, \module{z} < 1
    \]
    
    \textbf{\og Série géométrique \fg{}} avec rayon de convergence $R = 1$.
\end{example}

\begin{example}[3]
    \[f(z) = \frac{1}{1 + z^2}\]
    
    est holomorphe dans $D = \Cx \setminus \{-i; i\}$.
    
    Le plus grand disque centré en $z_0 = 0$ et contenu dans $D$ est $D_1(0) = \{z \in \Cx : \module{z} < 1\}$.
    
    On a:
    
    \[
    \frac{1}{1 + z^2}
    = \frac{1}{1 - \left(-z^2\right)}
    \overset{\textrm{Ex. 2}}{=}
    \sum_{n=0}^{+\infty} (-z^2)^n
    = \sum_{n=0}^{+\infty} (-1)^n z^{2n} \quad \forall z \in \Cx, \module{z} < 1
    \]
    
    Le rayon de convergence $R = 1$
\end{example}

\textit{Autre exemple: ex. 5, série 7}

\subsection{Applications}

\begin{enumerate}[label=\arabic{enumi})]
    \item Règle de l'Hôpital
    
    Soit $z_0 \in \Cx$ et $f, g$ deux fonctions holomorphes au voisinage de $z_0$ telles que $f(z_0) = 0$, $g(z_0) = 0$ et $g'(z_0) \neq 0$.
    Alors:
    
    \[ \lim_{z \rightarrow z_0} \frac{f(z)}{g(z)} = \lim_{z \rightarrow z_0} \frac{f'(z)}{g'(z)} = \frac{f'(z_0)}{g'(z_0)} \]
    
    \textit{Preuve: ex.4, série 8}
    
    \item Théorème de Liouville
    
    Soit $f: \Cx \rightarrow \Cx$ une fonction \textit{bornée} et holomorphe \textit{dans} $\Cx$, alors $f$ est constante.
    
    \textit{Preuve: corrigé de l'ex. 18, p.248 (§11.3)}
\end{enumerate}


\section{Développement et série de Laurent d'une fonction holomorphe}

\subsection{Problématique, définitions et résultats}


\begin{motivation}\hfill
    
    Le développement de Taylor d'une fonction $f$ donne une série en puissances \textbf{positives} de $z - z_0$ au voisinage d'un point $z_0$ où $f$ \textbf{est} holomorphe.
    
    \textbf{But:} généralisation avec un développement en puissances \textbf{positives} et \textbf{négatives} de $z - z_0$ où $z_0$ peut être une \textbf{singularité} de $f$.
\end{motivation}


\begin{hypothesis}\hfill
    
    Soit $D \subset \Cx$ un domaine simplement connexe, $z_0 \in D$ et $f: D \setminus \{z_0\} \rightarrow \Cx$ une fonction holomorphe dans $D \setminus \{z_0\}$.
\end{hypothesis}

\begin{definition}
    Pour $N \in \N$, le développement de Laurent de $f$ de degré $N$ au voisinage de $z_0$ est:
    
    \[ L_N f(z) = \sum_{n = -N}^{N} c_n (z - z_0)^n \]
    
    \[ = \frac{c_ {-N}}{(z - z_0)^N} + \ldots + \frac{c_ {-1}}{z - z_0} + c_0 + c_1 (z - z_0) + \ldots + c_n (z - z_0)^N \]
    
    avec
    
    \[ c_n = \oipi \int_\gamma \frac{f(\xi)}{(\xi - z_0)^{n + 1}} \dxi \]
    
    où $\gamma \subset D$ est une courbe simple fermée régulière (par morceaux) orientée positivement telle que $z_0 \in \inte \gamma$.
\end{definition}

\begin{result}
    Soit $R > 0$ et $D_R(z_0) = \{ z \in \Cx : \module{z - z_0} < R \}$ le plus grand disque de rayon $R$ centré en $z_0$ et contenu dans $D$.
    Alors:
    
    \begin{enumerate}[label=\arabic{enumi})]
        \item 
        \[ Lf(z) = \lim_{N \rightarrow \infty} L_N f(z) = \sum_{n = -\infty}^\infty c_n (z - z_0)^n \]
        
        existe et est finie pour tout $z \in D_R(z_0) \setminus \{z_0\}$.
        L'expression $Lf(z)$ s'appelle la \textbf{série de Laurent} de $f$ au voisinage de $z_0$.
        
        \item 
        De plus, on a $f(z) = Lf(z) \quad \forall z \in D_R(z_0) \setminus \{z_0\}$ et $R$ est appelé le \textbf{rayon de convergence} de la série de Laurent.
    \end{enumerate}
\end{result}

\begin{remark}\hfill
    
    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item 
        La série de Laurent de $f$ peut s'écrire sous la forme suivante:
        
        \[ Lf(z) = \sum_{n = -\infty}^{-1} c_n(z - z_0)^n + \sum_{n = 0}^{\infty} c_n(z - z_0)^n \]
        
        \begin{itemize}
        \item 
        La première série
        
        \[
        \sum_{n = -\infty}^{-1} c_n(z - z_0)^n =
        \sum_{n = 1}^{\infty} c_{-n}(z - z_0)^{-n} =
        \frac{c_{-1}}{z - z_0} + \frac{c_{-2}}{(z - z_0)^{-2}} + \ldots
        \]
        
        s'appelle la \textbf{partie singulière} de la série de Laurent.
        
        \item 
        La deuxième série
        
        \[
        \sum_{n = 0}^{\infty} c_n(z - z_0)^n =
        c_0 + c_1(z - z_0) + c_2(z - z_0)^2 + \ldots
        \]
        
        s'appelle la \textbf{partie régulière} de la série de Laurent.
        \end{itemize}

        \item 
        \textit{Si} $f: D \rightarrow \Cx$ est holomorphe en $z_0$, alors la série de Laurent coïncide avec la série de Taylor.
        
        En effet, la partie singulière de la série de Laurent est nulle puisque:
        
        Pour $n = 1, 2, 3, \ldots$, on a:
        
        \[ c_{-n} =  \oipi \int_\gamma \frac{f(\xi)}{(\xi - z_0)^{-n + 1}} \dxi
        = \oipi \int_\gamma f(\xi)(\xi - z_0)^{n - 1} \dxi
        = 0 \]
        
        par le Théorème de Cauchy (§3.2), car $f(\xi)(\xi - z_0)^{n - 1}$ est holomorphe dans $D$.
        
        Les coefficients de la partie régulière donnent la série de Taylor car:
        
        Pour $n = 1, 2, 3, \ldots$, on a:
        
        \[ c_{n} =  \oipi \int_\gamma \frac{f(\xi)}{(\xi - z_0)^{n + 1}} \dxi
        = \frac{f^{(n)}(z_0)}{n!}\]
        
        par le corollaire de la formule intégrale de Cauchy (§3.4), car $f(\xi)$ est holomorphe dans $D$.
    \end{enumerate}
\end{remark}

\subsection{Définitions issues de la série de Laurent}

\begin{definition}[1]
    $z_0 \in \Cx$ est un \textbf{point régulier} de $f \iff$ la partie singulière de la série de Laurent au voisinage de $z_0$ est nulle.
    
    C'est-à-dire:
    
    \[ Lf(z) = Tf(z) = \sum_{n = 0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(z_0)}{n!} (z - z_0)^n \]
\end{definition}























